Отчёт к Заданию №1
==================
Cамостоятельное изучение основ Linux
====================================
Содержание
---------
1. Введение
2. Основные задачи
3. Решение задач
4. Ссылки

Введение
-------
В этой работе рассмотрел основные и важные базовые инструменты для работы с Linux.

Linux - общее название UNIX-подобных операционных систем на основе одноимённого ядра и собранных для него библиотек и системных программ.

Основными преимуществами являются:
* Безопастность
* Надёжность
* Бесплатность
* Открытый исходный код и др.

Основные задачи
---------------
1. Установить себе на компьютер или на виртуальную машину один из дистрибутивов.
2. Разобраться в общем устройстве ОС с т. з. пользователя для выполнения повседневных действий.
3. Почитать про общие идеи устройства, философию Unix.
4. Попробовать составить набор прикладных программ.
5. Начать использовать Linux в качестве основной системы для программирования.
6. Написать несколько скриптов, которые автоматизируют определённые действия (повседневных, для лабораторных, для хобби), объединяя вызовы программ, добавляя циклы.

Решение задач
-------------
1. Установил ОС Linux, а точнее Linux Mint - дистрибутив Linux, основанный на Ubuntu и Debian.
2. Освоился на новой ОС, разобрался с файловой системой (данные в виде вложенных в друг друга каталогах с корневым "/"), разобрался в работе с терминалом и его основн командами:
###### Навигация по файловой системе: ######


* pwd — Указывает путь до рабочей директории.
* ls — Отображает список папок и файловой.
* ls -a — Отображает весь список папок и файлов (включая скрытые).
* ls -l — Отображает список папок и файлов в длинном формате. (дополнительно отображает права, пользователей, группы и прочая информация).
* ls -la — Отображает список папок и файлов в длинном формате (включая скрытые, а так же права, пользователей, группы и др. информацию).
* ls имя_директории — Просмотр содержимого директории с указанным именем.
* cd имя_директории — Переход в другую директорию.
* cd .. Осуществляет переход в родительскую папку (переход на уровень выше).
* сd ../.. — Осуществляет перехож на два уровня выше.
* сd ~ — Осуществляет переход в домашнюю папку.
* сd /home/admin/…(путь) — Осуществляет переход в директорию по указанному пути.
* сat  имя_файла.расширение — Вывод содежимого файла.
* сat  имя\_файла.расширение имя_файла.расширение — Склеивает два файла.
* clear — Очистка содержимого окна терминала (комбинация Ctrl + L).
###### Операции с файлами и папками: ######
* touch имя_файла.расширение — Создание файла с заданным именем.
* touch {имя\_файла, имя_файла, …}.расширениеиспользование конвейеров из нескольких программ, каждая из которых выполняет одну задачу.
 — Создаёт группу файлов с заданным разрешением.
* mkdir имя_директории — Создание директории(папки) с выбранным именем.
* сp имя_файла.расширение  /home/admin/…(путь) — Копирование файла с указанным именем в указананное место.
* сp имя\_файла.расширение нов\_имя_файла.расширение — Копирование файла в ту же папку (необходимо указать новое имя файла вместо пути).
* сp имя\_файла.расширение ../нов\_имя_файла.расширение — Создание копии файла на уровень выше.
* mv имя\_файла.расширение нов\_имя_файла.расширение — Переименование файла.
* mv имя\_файла.расширение (путь)/нов\_имя_файла.расширение — Команда для перемещение файла.

  Например: mv test.txt ../new_name.txt
* file имя\_файла.расширение или file имя_файла — Команда, показывающая тип(расширение) файла.
* rm имя_файла.расширение — Удаление файл с указанным именем (необходимо находится в нужной директории и указать именно название файла, а  не каталога, директории(папки)).
* rm -r имя_директории.расширение — Удаление каталога, директории(папки).


3. Ознакомился с Unix (Unix — семейство переносимых, многозадачных и многопользовательских операционных систем).                                                                    
Основное отличие Unix-подобных систем от других операционных систем заключается в том, что это изначально многопользовательские многозадачные системы. То есть в один и тот же момент времени сразу множество людей может выполнять множество вычислительных задач (процессов).
Unix имеет и другие характерные особенности:


* использование простых текстовых файлов для настройки и управления системой;
* широкое применение утилит, запускаемых из командной строки;
* взаимодействие с пользователем посредством виртуального устройства — терминала;
* представление физических и виртуальных устройств и некоторых средств межпроцессового взаимодействия в виде файлов;
* использование конвейеров из нескольких программ, каждая из которых выполняет одну задачу.


4. Установил ряд прикладных программ:


* Atom.io — бесплатный текстовый редактор с открытым исходным кодом для Linux, macOS, Windows с поддержкой плагинов, написанных на Node.js, и встраиваемых под управлением Git.
* Google Chrome — браузер, разрабатываемый компанией Google.
* Sublime Text — проприетарный текстовый редактор. Поддерживает плагины на языке программирования Python.
* и др.


5. Научился использовать Linux в качестве основной системы:
Интерпритатор Python можно запустить в терминале введя команду python3 и нажав клавишу Enter.

$ python3
Python 3.3.0 (default, Oct 22 2012, 12:20:36)
[GCC 4.2.1 Compatible Apple Clang 4.0 ((tags/Apple/clang-421.0.60))] on darwin
Type "help", "copyright", "credits" or "license" for more information.
>>> print('hello world')
hello world
>>>

Так же можно создать пустой файл с разрешением .py и запустить его через терминал использовав команду: python3 Имя\_Файла.py

Пример:
У нас есть файл с кодом:

        for i in range(1,5):
            print("I love Python")

![](https://pp.userapi.com/c855432/v855432889/ddf8/ZqE1eRf5Sj0.jpg)

6. Помимо основых команд в системе Unix и её наследниках есть скрипты для совсем различных задач.

Хотел бы рассмотреть наиболее полезные из них, те, что можно применять ежедневно для решения самого разного круга задач.

admin@pc ~ $ #!/bin/sh

curl -4 wttr.in/Minsk

Этот скрипт позволяет получить сводку погоды на четыре дня.

![](https://pp.userapi.com/c854124/v854124889/e8ef/_Ju0nGfXroQ.jpg)

admin@pc ~ $ #!/bin/sh

curl ifconfig.co

Этот скрипт обращается к серверу ifconfig.co, который возвращает обратно IP одной строкой.

![](https://pp.userapi.com/c854124/v854124518/e94e/z0BtFRjBaHM.jpg)

admin@pc ~ #!/bin/sh

qrify the owls are not what they seem

Принимает любую строку текста и превращает ее в QR код.

![](https://i1.wp.com/tuxrider.ru/wp-content/uploads/2017/07/VirtualBox_mint_19_07_2017_22_04_30.png?resize=768%2C241&ssl=1)


admin@pc ~ #!/bin/sh

stocks Gazprom

Предоставляет информацию о курсе акций определенных компаний.

![](https://i2.wp.com/tuxrider.ru/wp-content/uploads/2017/07/VirtualBox_mint_19_07_2017_20_47_55.png?resize=768%2C184&ssl=1)

Ссылки:
------

https://www.ubuntu.com/download/desktop

https://en.wikipedia.org/wiki/Unix-like

https://github.com/bayandin/awesome-awesomeness

https://acm.bsu.by/wiki/Unix2018​

https://tuxrider.ru/programmy/interesnye-bash-skripty-linux/

https://xakep.ru/2016/09/08/19-shell-scripts/
